**吴景濂**（），字莲伯，濂伯，号述唐，别号晦庐，晚年署抱冰老人，[辽宁](../Page/辽宁.md "wikilink")[宁远](../Page/宁远.md "wikilink")（今[兴城](../Page/兴城.md "wikilink")）人，民国初年四次出任国会议长。

## 生平

### 早年

吴家祖籍[山东](../Page/山东.md "wikilink")[蓬莱](../Page/蓬莱.md "wikilink")，清代中叶其先祖迁入宁远州。相传其祖上就是大名鼎鼎的[吴三桂](../Page/吴三桂.md "wikilink")，[三藩反正事败后](../Page/三藩.md "wikilink")，吴氏一族被迁往宁远，投于[下五旗](../Page/下五旗.md "wikilink")，充作站丁（[驿丞之类贱职](../Page/驿丞.md "wikilink")）。1873年（清同治十二年）3月8日，吴景濂出生于宁远城。吴家世代业农兼经商，是远近闻名的富户，家道殷实。

吴景濂自幼聪慧好学，专心于[科举](../Page/科举.md "wikilink")，21岁补[博士](../Page/博士.md "wikilink")[弟子員](../Page/弟子員.md "wikilink")，1897年考取[副贡](../Page/贡生.md "wikilink")，因为学识出众，在家乡兴城有一定地位。[甲午战争后](../Page/甲午战争.md "wikilink")，吴景濂开始探讨时务，他支持[维新派救国图强的主张](../Page/维新派.md "wikilink")，在兴城设学馆授徒，研究[新学](../Page/新学.md "wikilink")，培养了许多学生。

1900年，[八国联军攻占](../Page/八国联军.md "wikilink")[北京](../Page/北京.md "wikilink")，[沙俄侵略者乘机占领](../Page/沙俄.md "wikilink")[东北](../Page/东北.md "wikilink")，勾结土匪扰乱地方治安。吴景濂为维持地方治安，在官府和地方士绅支持下办起[团练](../Page/团练.md "wikilink")。

1902年入[京师大学堂师范馆](../Page/京师大学堂.md "wikilink")，1907年[留学](../Page/留学.md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")，翌年归国。被[奉天](../Page/奉天.md "wikilink")（今[沈阳](../Page/沈阳.md "wikilink")）[提学使](../Page/提学使.md "wikilink")[张鹤器重](../Page/张鹤.md "wikilink")，被聘为奉天两级师范学堂监督。创立奉天教育总会，担任会长。1908年，日本强行修建[安奉铁路](../Page/安奉铁路.md "wikilink")，全国舆论哗然。吴景濂挺身而出，在教育界集会上痛言日本之野心，还发动学生抵制日货。

1909年春，清政府为缓和阶级矛盾，在政体上实行
“预备仿行立宪”，各省设立[咨议局](../Page/咨议局.md "wikilink")。[奉天咨议局](../Page/奉天咨议局.md "wikilink")（议会）成立时，吴景濂被选举为议长，从此走上政坛。

### 辛亥革命时期

1911年10月[武昌起义](../Page/武昌起义.md "wikilink")，吴联合奉天各界，力谋响应。奉天革命党人策划独立，推举[新军第二混成协协统](../Page/新军.md "wikilink")[蓝天蔚为](../Page/蓝天蔚.md "wikilink")[都督](../Page/都督.md "wikilink")（军事长官）、吴景濂为民政长（省长），但由于[东三省总督](../Page/东三省总督.md "wikilink")[赵尔巽的实力过强](../Page/赵尔巽.md "wikilink")，加上[张作霖等清军实力派的干扰](../Page/张作霖.md "wikilink")，这次设想中的举义没有成功，吴景濂也没有实际就职。但吴景濂已成为清军注意的对象，加上当时南方酝酿成立[中华民国临时政府并选举大总统](../Page/中华民国临时政府.md "wikilink")，有人捎消息给吴景濂，请吴景濂参加选举。11月中旬，吴景濂化妆离开沈阳，经[大连赴](../Page/大连.md "wikilink")[上海](../Page/上海.md "wikilink")，与来自十几个省的代表聚集。12月14日，吴景濂与各省代表到达[南京](../Page/南京.md "wikilink")，作为[东三省的唯一代表](../Page/东三省.md "wikilink")，吴景濂积极地与其他代表酝酿临时大总统候选人及选举事宜，于同月29日作为17名来自各省的代表之一选举[孙中山为](../Page/孙中山.md "wikilink")[中华民国临时大总统](../Page/中华民国临时大总统.md "wikilink")。

1912年1月28日，[中国历史上第一个具有](../Page/中国历史.md "wikilink")[国会性质的](../Page/国会.md "wikilink")[立法机关](../Page/立法机关.md "wikilink")——[中华民国临时参议院在](../Page/中华民国临时参议院.md "wikilink")[南京正式成立](../Page/南京.md "wikilink")，吴景濂作为奉天省代表成为42名议员之一，由于[吉林](../Page/吉林.md "wikilink")、[黑龙江当时没有产生议员](../Page/黑龙江.md "wikilink")，吴景濂也是[东北地区首位国会议员](../Page/中国东北.md "wikilink")。由于[南京临时政府与](../Page/南京临时政府.md "wikilink")[袁世凯妥协](../Page/袁世凯.md "wikilink")，临时参议院于同年4月底迁往[北京](../Page/北京.md "wikilink")。这时，[清帝已经退位](../Page/宣統帝.md "wikilink")，全国在形式上趋于统一，临时参议院的规模也有所扩大，各省在短时间内重新选举了议员。在4月29日北京临时参议院成立时，议员扩大至113人，代表当时全国22个省和[蒙古](../Page/蒙古.md "wikilink")、[青海两个](../Page/青海.md "wikilink")[少数民族区域](../Page/少数民族.md "wikilink")。5月1日，在重新选举临时参议院议长时，吴景濂脱颖而出，而[同盟会内定的议长候选人](../Page/同盟会.md "wikilink")[张耀曾以一票之差落选](../Page/张耀曾.md "wikilink")。吴景濂之所以能出人意料的当选为议长，主要原因是：其一，吴景濂不是同盟会会员，也不是[立宪派官员](../Page/立宪派.md "wikilink")，而当时北京政权中这两派争夺得热火朝天，吴景濂两面都不得罪，用当时《[申报](../Page/申报.md "wikilink")》所评述之语来说“于新、旧感情均洽”；其二，吴景濂在议员中资历颇深，他是清末第一批省咨议局议长之一，且手段圆滑，民国成立后，参与组建[统一共和党的同时又是民社](../Page/统一共和党.md "wikilink")、统一党、共和建设讨论会等政党的发起人或成员，具有多重身份，因此很难具体将其界定为哪党哪派。

1912年8月，同盟会与统一共和党等5个政党协商联合组成“国民党”，吴景濂作为统一共和党的代表成为国民党的创始人之一，在国民党成立大会上，吴景濂当选国民党九大理事之一，任国民党北京支部部长。

### 中华民国第一届国会

[吳景濂議員.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:吳景濂議員.jpg "fig:吳景濂議員.jpg")》中的吳景濂照片\]\]
吴景濂参与国民党组建，壮大了与袁世凯抗衡的势力，令袁十分气愤，于是，在1913年4月[中华民国第一届国会正式成立时](../Page/中華民國初年國會.md "wikilink")，袁世凯及其同党对吴景濂采取不支持态度，在选举众议院议长时，吴景濂与立宪派官员、民主党代表[汤化龙展开了激烈争夺](../Page/汤化龙.md "wikilink")，第一轮投票，汤领先吴四票，但汤化龙选票未及半数，依选举规则，重新投票，第二轮汤仍领先，但由于国民党议员的反对，汤仍未过半数，只好休会一天等待最后选举。4月30日，在第三轮投票中，汤化龙最终胜出。吴为国会众议院议员。

1913年10月，袁世凯拉拢和胁迫国会议员选举自己为正式的大总统。袁感到国会的存在对自己实行独裁统治是一个制约，特别是国会中的国民党议员，对自己是严重威胁。11月4日，袁世凯下令驱逐国会中的国民党议员，其中包括时任国民党北京市党部负责人的吴景濂，并下令军警将他软禁在党部内三天。1914年年底，袁世凯准备称帝，以重金和高官收买拉拢吴景濂，被拒绝。吴景濂机智的离京经[天津南下](../Page/天津.md "wikilink")，参加反袁[护国运动](../Page/护国运动.md "wikilink")。离京时吴景濂发表《劝告袁前总统去国书》：“……公早去一日，国与民早救一日，公晚去一日，国与民晚救一日，时间消息、空间系焉，国于是待命，民于是待命……”

1916年6月袁世凯過世后，吴景濂回到北京。新任大总统[黎元洪筹备恢复国会](../Page/黎元洪.md "wikilink")，吴景濂感到自己有东山再起之机。8月1日，国会正式复会。1917年5月31日众议院议长[汤化龙辞职](../Page/汤化龙.md "wikilink")，吴景濂接替。

### 护法

1917年6月[张勋复辟强迫](../Page/张勋复辟.md "wikilink")[黎元洪解散国会](../Page/黎元洪.md "wikilink")，张勋复辟仅仅十二天就夭折了，[段祺瑞以再造共和的功臣自居](../Page/段祺瑞.md "wikilink")，拒不执行《[中华民国临时约法](../Page/中华民国临时约法.md "wikilink")》和恢复国会，引发了[孙中山等人在南方发起](../Page/孙中山.md "wikilink")[护法运动](../Page/护法运动.md "wikilink")，吴景濂与部分议员南下广州响应
号召，在[广州出席](../Page/广州.md "wikilink")[国会非常会议](../Page/国会非常会议.md "wikilink")。8月25日，吴景濂就任[国会非常会议众议院议长](../Page/国会非常会议.md "wikilink")。9月1日，非常国会第四次会议举行[大元帅选举会](../Page/中華民國大總統.md "wikilink")，孙中山以84票当选为大元帅。次日下午，吴景濂议长及国会议员数十人，乘舰至[黄埔岛](../Page/長洲島_\(廣州\).md "wikilink")，举行大元帅授印仪式。吴景濂亲致大元帅颂词：“民国不造，黎、张倡逆。国会解散，大法扫地，以后清廷复辟之变，段祺瑞与张勋，同恶相倾，迭为起灭。屠清斯覆，而大总统亦被废斥。景濂等依准[法国前例](../Page/法国.md "wikilink")，开非常会议于广州。金谓大盗移国，非武力不能熔治，[西南各省与海军第一舰队](../Page/中国西南.md "wikilink")，兵力雄厚，士心效顺。而部曲散漫，未有统帅，殊不足以取齐一之效。决议置海陆军大元帅一人。前临时大总统孙先生文，手创民国，内外瞻仰，允当斯任，即日赍致证书，登坛授受。悃忱未尽，复申是言。所愿我大元帅总辑师干，歼灭群丑，使民国危而复安，约法废而复续，不胜郑重期望之至。”

在[护法运动中](../Page/护法运动.md "wikilink")，吴景濂与孙中山的关系经历了一个由合到分的过程。吴景濂率领国会议员响应护法，给孙中山以很大的支持。然而二人在[军政府改组问题上的意见不同](../Page/中華民國軍政府.md "wikilink")，为[桂系](../Page/桂系.md "wikilink")[军阀控制军政府提供了便利](../Page/民國軍閥.md "wikilink")。最后关于是否应由非常国会选举总统，吴景濂与孙中山发生了严重的政见分歧，最终导致了合作关系的破裂，这严重影响了护法政局。1918年5月组织国会非常会议通过“改组案”，由七总裁替代大元帅，排挤孙中山的领导。5月孙中山离开广州去上海。非常国会由于西南军阀的干扰，1920年夏起先后迁至[昆明](../Page/昆明.md "wikilink")、[重庆](../Page/重庆.md "wikilink")，1920年11月孙中山回到广州，重组军政府和非常国会。孙吴已经不能合作。吴景濂离广州迁上海，并在奉天（[奉系](../Page/奉系.md "wikilink")）、[保定](../Page/保定.md "wikilink")（[直系](../Page/直系.md "wikilink")）一带游说，力图在北京恢复[民元国会](../Page/民元国会.md "wikilink")。得知直系控制的北京政权有恢复国会的意图，吴于1921年回到北京，彻底投靠直系军阀。

### 法统重光与曹锟贿选

[吳景濂手植樹.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:吳景濂手植樹.JPG "fig:吳景濂手植樹.JPG")
1922年5月与直系[曹锟](../Page/曹锟.md "wikilink")、[吴佩孚策划恢复法统](../Page/吴佩孚.md "wikilink")，恢复民元国会。第一次直奉战争后，直系军人以拥护第一届国会与[临时约法为标榜](../Page/临时约法.md "wikilink")，号召南北实现统一。此时国内形势呈现“一边倒”的局面：奉系战败后退回东三省，无力再战；西南护法政府业已解体，孙中山在[陈炯明发动](../Page/陈炯明.md "wikilink")[广州政变后避居上海](../Page/六·一六事變.md "wikilink")；宣布“[联省自治](../Page/联省自治.md "wikilink")”的[湖南等省也通电支持恢复](../Page/湖南.md "wikilink")“法统”。直系控制了国内大部分地区，一跃成为实力最强的军政集团。在[曹锟](../Page/曹锟.md "wikilink")、吴佩孚等直系首领的支持下，历经磨难的第一届国会终于再次复会。6月1日，吴和[王家襄在天津召集旧国会议员](../Page/王家襄.md "wikilink")203人发表宣言，否认民国六年六月十二日[北京政府解散国会的命令](../Page/北京政府.md "wikilink")，指出[徐世昌是非法总统](../Page/徐世昌.md "wikilink")，自本日起，国会完全行使职权，西南各省因护法而成立之一切特别组织，均应取消。6月2日徐世昌辞职。当天吴和[王家襄到寓居天津的黎元洪家](../Page/王家襄.md "wikilink")，邀请黎复出。6月12日，旧国会迁北京。8月1日正式复会，吴复任众议院议长。这是吴景濂第四次也是最后一次担任国会议长。

1922年11月，经曹锟亲信[王承斌](../Page/王承斌.md "wikilink")（吴的兴城同乡）、[边守靖等串通](../Page/边守靖.md "wikilink")，吴私用众议院名义向黎元洪密告財政總長[罗文干訂立](../Page/罗文干.md "wikilink")《奧國借款展期合同》时納賄，导致罗被捕\[1\]。推翻了由吴佩孚支持的[王宠惠](../Page/王宠惠.md "wikilink")[内阁](../Page/王宠惠内阁.md "wikilink")。

吴景濂一直是个标准的立宪人士，然而多年的政治阅历，使吴感到“国中军阀，无论南北，俱是一丘之貉”。他认为在当时的中国，只有与直系这样的实力派合作，民国宪法才有望制定成功，议会政治才有可能继续存在与发展。因此，1923年9月至10月，吴支持曹锟竞选，[涉嫌贿赂作弊](../Page/曹锟贿选.md "wikilink")，以吴景濂为首的国会被称为“猪仔国会”，威信一落千丈。曹锟当选总统后，欲提名吴组阁，但是洛阳派反对，洛方主[顏惠庆](../Page/顏惠庆.md "wikilink")。后公举[孙宝琦](../Page/孙宝琦.md "wikilink")[內閣折中](../Page/孙宝琦内阁.md "wikilink")。吴失意。10月，颁布中国第一部正式宪法《[中华民国宪法](../Page/1923年中华民国宪法.md "wikilink")》。当年12月，吴景濂在众议院会议上与自己的反对派发生争执，被对方蛮横的用墨盒砸伤，只好灰溜溜离开北京，到天津寓居，从此离开政界。

1924年1月1日，曹锟颁布众议员改选令，吴无法重获议席。

### 退出政界

1924年10月[第二次直奉战争直军战败](../Page/第二次直奉战争.md "wikilink")，张作霖进驻北京，吴景濂曾三次潜回北京，想通过表弟王承斌的关系投靠奉系。不料[张作霖对王](../Page/张作霖.md "wikilink")、吴采取不理睬的态度，王承斌的起家部队第二十三师也在天津附近被[李景林部奉军缴械](../Page/李景林.md "wikilink")，王承斌也被迫下野，吴景濂一时打消了复出的念头，11月底，段祺瑞就任[临时执政后](../Page/中華民國國家元首列表.md "wikilink")，要以[贿选罪通缉吴景濂](../Page/贿选.md "wikilink")，无奈，吴景濂只好出洋到[日本观望时局](../Page/日本.md "wikilink")。不久又从日本[长崎潜回](../Page/长崎.md "wikilink")[上海](../Page/上海.md "wikilink")，经[汉口到](../Page/汉口.md "wikilink")[保定](../Page/保定.md "wikilink")，试探吴佩孚动静，见吴部下也在反对国会，大为失望，只好又回到[天津法租界隐居](../Page/天津法租界.md "wikilink")。

1931年[九一八事變后](../Page/九一八事變.md "wikilink")，多次拒绝日本特务头子[土肥原贤二请他回东北主持政务](../Page/土肥原贤二.md "wikilink")。1936年，吴景濂在天津与[中共中央特科负责人](../Page/中共中央特科.md "wikilink")[陈赓等人会面](../Page/陈赓.md "wikilink")，表明了自己的立场。1937年[平津沦陷后](../Page/抗日戰爭.md "wikilink")，日本又请吴主持[华北政务](../Page/華北政務委員會.md "wikilink")，也遭到了吴的拒绝。1944年1月24日病逝于天津，终年72岁。1955年迁葬于北京西郊八大处福田公墓。

## 评介

  - **东方饭店闹事案**，1923年3月10日，时任众议院议长的吴景濂与另一名议员及随从住进[北京东方饭店](../Page/北京东方饭店.md "wikilink")，晚上打[麻将](../Page/麻将.md "wikilink")。吴要求东方饭店为陪同小姐的垫付50[大洋赏钱](../Page/大洋.md "wikilink")，遭到婉拒。之后吴指使随从殴打[茶房](../Page/茶房.md "wikilink")、砸毁陈设、并扬言查封饭店，拂袖而去。事发后，北京和上海各大报相继发表文章，报道真相。东方饭店经理邱润初在股东会的支持下，坚决要求赔偿。60多名国会议员也联名提出抗议。在强大压力下，吴景濂终于道歉赔偿。

## 子女

吴景濂有二子四女，其中次子吴权战后曾在[海牙国际法庭任法官](../Page/海牙国际法庭.md "wikilink")，是该法庭为数不多的华裔法官之一。长女吴孟班、次女吴仲班、三女吴叔班、四女吴季班都是大家闺秀，受到过良好的教育。其中吴孟班为法国[巴黎大学](../Page/巴黎大学.md "wikilink")[文科](../Page/文科.md "wikilink")、[社会经济学博士](../Page/社会经济学.md "wikilink")，吴叔班为[美国](../Page/美国.md "wikilink")[斯坦福大学教育学硕士](../Page/斯坦福大学.md "wikilink")、[俄亥俄大学教育博士](../Page/俄亥俄大学.md "wikilink")，回国后致力于[实业](../Page/实业.md "wikilink")，曾在兴城韩家沟拥有颇有规模的果树农场。吴叔班于1947年当选为“[国大代表](../Page/国大.md "wikilink")”，中共建政后曾任[国务院参事](../Page/中国国务院.md "wikilink")、[全国政协文史委员会文史专员](../Page/全国政协.md "wikilink")，曾撰写并整理了有关吴景濂的文章多篇。

## 其他

在广州[黄花岗七十二烈士墓旁](../Page/黄花岗七十二烈士墓.md "wikilink")，至今仍生长着一棵俊俏挺拔的细叶榕树，旁边的石质围栏上镌刻着：“众议院议长吴景濂手植”，据考证，这是吴景濂在1920年春在担任护法国会议长时为缅怀[辛亥革命先烈而亲手栽植的](../Page/辛亥革命.md "wikilink")。

## 参考文献

  - 严泉 《[“职业议长”吴景濂与曹锟贿选](http://www.xschina.org/show.php?id=13049)》，
    学术中华网
  - 张淑娟
    《[吴景濂与民国政治：1916～1923](http://www.lunwentianxia.com/product.sf.3105320.1/)》

[Category:各省都督府代表聯合會代表](../Category/各省都督府代表聯合會代表.md "wikilink")
[Category:南京临时参议院议员](../Category/南京临时参议院议员.md "wikilink")
[Category:北京临时参议院议员](../Category/北京临时参议院议员.md "wikilink")
[Category:中华民国第一届国会众议员](../Category/中华民国第一届国会众议员.md "wikilink")
[Category:奉天咨议局议员](../Category/奉天咨议局议员.md "wikilink")
[Category:葫芦岛人](../Category/葫芦岛人.md "wikilink")
[J景](../Category/吴姓.md "wikilink")
[Category:葬于北京市福田公墓](../Category/葬于北京市福田公墓.md "wikilink")

1.  郭廷以《中華民國史事日誌》